\chapter{Анализ проблематики управления проектами и семантических методов представления объектов}\label{Chapter:Analysis}

В данном разделе описывается ряд методологий управления проектами, каждая из которых рассматривается на применимость к внедрению в процесс работы команды RWMS. Далее рассматриваются инструменты, которые позволят автоматизировать различные аспекты процессов разработки. Как часть проведённого анализа по проблематике семантических методов представления объектов приводится описание реляционных моделей, семантической модели, производится рассмотрение их применимости для описания семантической модели процессов, сформулированной в рамках серии предыдущих НИР/УИР.

\section{Анализ методологий управления проектами}

Команда разработки проекта RWMS состоит из пяти человек. Следовательно, среди всего множества методологий управления проектами требуется выбрать такую, которая подходит в первую очередь для небольших команд. При этом требуется учитывать следующую специфику: большинство членов команды не являются профессиональными разработчиками, не имеют опыта промышленной разработки. Этих людей требуется обучать инструментам разработки, используемым технологиям, предлагать как можно более простые процессы взаимодействия, которые, в свою очередь, будут достаточными для того, чтобы процесс разработки был хорошо структурированным и обеспечивал возможность выпуска и поддержки продукта.

Исходя из вышеобозначенных принципов, методологии, используемые крупными корпорациями, например, RUP и MSF, оказываются неприменимыми для команды. При этом из рассмотрения стоит исключить в том числе адаптированные гибкие методологи, например, Sbergile \cite{Study:Sbergile} --- эта методология базируется на подходах Scrum и Kanban, однако акцентирует внимание на процессе работы крупной компании. Поэтому имеет смысл рассмотреть гибкие методологии разработки на их наиболее простом уровне: Scrum (без Scrum-of-Scrums), Kanban, DevOps. 

При описании и дальнейшей выработке процесса разработки довольно важной работой является стандарт КТ-178 \cite{Fund:KT-178}. Данный документ описывает в основном правила сертификации авиационного программного обеспечения, однако интерес представляет именно наличие исчерпывающего описания процессов разработки и введение определённой терминологии. В частности, все процессы разделяются на два вида: процессы собственно разработки и интегральные процессы. В процессы разработки входят четыре процесса: разработка требований, проектирование, программирование, интеграция. Под интегральными процессами понимаются такие процессы, которые связывают между собой обозначенные процессы разработки: планирование, управление конфигурацией, верификация, гарантия качества. Не все эти процессы имеет смысл подробно описывать при работе в небольшой команде, в частности таковым является процесс гарантии качества (обеспечение успешности сертификации сертифицирующим органом), так как этот процесс имеет место в КТ-178 именно по причине его приложения в авиационной отрасли.

Scrum --- гибкая методология разработки, направленная на реализацию принципов Agile \cite{Fund:Agile-Manifesto} через комплексный набор мероприятий \cite{Fund:ScrumASAPBook}. Методология предписывает следующие правила:

\begin{itemize}
    \item разработка ведётся итерациями, называемыми спринтами;
    \item в рамках спринта выполняется определённое количество задач из общего списка задач (беклога) продукта;
    \item беклог пополняется задачами в ходе мероприятий по планированию и актуализации требований к продукту;
    \item устанавливается список обязательных мероприятий: планирование спринта (приоритизация и набор задач из беклога продукта), дейли (ежедневная встреча участников команды для синхронизации работы), демо (демонстрация результатов работы команды за спринт), ретро (встреча, посвящённая обсуждению внутрикомандных вопросов за спринт).
\end{itemize}

Перечисленные правила не исчерпывающие. Для поддержания корректности процессов Scrum для команд требуется особый специалист --- Scrum Master, в задачи которого входит фасилитация встреч/мероприятий, организационная помощь командам на всех этапах спринта, поддержка корректности исполнения всех заложенных в Scrum процедур. Такая роль требуется вследствие того, что только полное выполнение всех правил Scrum позволяет командам и проектам работать эффективно. Известным термином является Scrum But (Scrum, но...), который описывает явление, при котором команды опускают некоторые из мероприятий, декларируемых Scrum как обязательных. Примеры таких антипаттернов Scrum приводятся в работе \cite{Study:Scrumbut}.

Для имеющейся небольшой команды кажется избыточным следование всем предписаниям Scrum. Данная методология не проста для реализации, требует от одного из участников команды принять роль Scrum Master, а в условиях отсутствия опыта работы у участников команды подобное произвести становится невозможным.

Kanban --- методология, направленная на равномерное распределение нагрузки между участниками команды, равномерное выполнение потока задач \cite{Fund:KanbanInAction}. В целом, методология хорошо подходит в случае, если набор входящих требований визуализировать как некоторый поток задач. Весь процесс разработки представляется на специальной Kanban-доске. Доска разделена на вертикальные столбцы, соответствующие тому или иному этапу жизненного цикла задачи. Каждая задача последовательно передвигается из одного столбца в следующий, пока не будет выполнена, оказавшись в последнем столбце. Для каждого столбца определяется ограничение по количеству возможного количества присутствующих в нём задач. Это требование вытекает из логического соображения, что незачем одновременно выполнять, например, вдвое больший, чем размер команды, объём задач. Скорее всего, не все эти задачи на самом деле выполняются конкретным разработчиком.

Kanban не накладывает большого количества правил на взаимоотношения членов команды, не регулирует набор и правила проведения встреч. Основной целью Kanban является управление задачи, их атрибутами и составлением на основе этих атрибутов метрик качества производственного процесса. Метрики (KPI) позволяют всем участникам разработки видеть сильные стороны и проблемные места, стремиться к улучшению процесса.

Такая методология наиболее хорошо подходит для использования в небольшой команде с потенциально бесконечным потоком задач. Kanban позволит настроить общий принцип выполнения и ведения работы, а организационная часть (встречи/синхронизации, виды встреч, частота релизов продукта) будет подстраиваться <<на ходу>>.

DevOps (Development and Operations) --- это подход к разработке ПО, направленный на взаимодействие команд разработки (Developers) и развёртывания (Operators) как единого целого \cite{Study:DevOps}. В целом подход преследует цели обеспечения быстрой доставки продукта до клиентов (пользователей), автоматизации соответствующих процессов. Вместе с DevOps неразрывно следуют понятия непрерывной интеграции (Continuous Integration, CI) и непрерывной доставки (Continuous Delivery, CD) \cite{Study:DevOps-Review}. CI --- это подход, декларирующий необходимость постоянного проведения проверки корректности интеграции ПО в целом. Под этим подразумевается проведение автоматических тестов при каждом изменении исходного кода проекта. Подобный подход позволяет значительно повысить качество кода, выявляя проблемы в нём на самых ранних стадиях. CD --- это подход, декларирующий необходимость постоянного размещения некоторой инсталляции ПО на некотором стенде. Таким стендом может быть как тестовый стенд, так и production-окружение. Наиболее важным здесь является возможность автоматического создания окружения для ПО и лёгкость тиражирования этого окружения между стендами. 

Подобная методология видится наиболее важной для использования, так как позволяет закреплять реализацию процессов не в виде документов, а виде автоматических процедур. Сокращение процессной документации позволит менее опытным членам команды проще освоить процесс разработки.

Использование подхода DevOps требует от команды разработки проекта использования набора технологий, позволяющих автоматизировать процессы. Именно эти технологии рассмотрим в следующем разделе.

\section{Обзор подходов и технологий автоматизации процессов разработки}

Выделим основные группы процессов, поддающихся автоматизации: 

\begin{itemize}
    \item процесс планирования и управления задачами;
    \item процесс управления конфигурацией;
    \item процесс интеграции.
\end{itemize}

Перечисленные процессы довольно глубоко связаны друг с другом и некоторые инструменты покрывают автоматизацией несколько из этих процессов. Рассмотрим нескольких поставщиков подобных инструментов.

Atlassian Jira и Bitbucket покрывают потребности в среде управления задачами и в системе контроля версий соответственно. В то же время для реализации процессов интеграции в виде подходов CI/CD требуется использовать сторонние инструменты, такие как Jenkins или TeamCity. Также продукты Atlassian в большей степени ориентированы на корпоративных клиентов, то есть в свободной, бесплатной версии имеют разного рода ограничения по списку поддерживаемых функций и размеру команды. В связи с этими ограничениями и осложнениями использование Atlassian-продуктов для RWMS нецелесообразно.

Gitlab совмещает в себе практически все аспекты разработки. Для планирования задач можно использовать Gitlab Issues, сам Gtilab реализует функционал репозиториев исходного кода с системой контроля версий Git. Также Gitlab предоставляет облачный сервис для CI/CD, бесплатный к использованию. Стоит отметить, что функционал каждой из перечисленных подсистем в чём-то может уступать аналогичным системам, особенно сильно это видно в сравнении Gitlab Issues с Jira. Однако для такой команды как RWMS большее значение имеет однородность среды разработки, поэтому совмещение всех механизмов в рамках одной платформы --- весомое преимущество.

Другой альтернативной платформой является Jetbrains Space \cite{Spec:Jetbrains-Space}. Эта платформа разрабатывалась как решение, покрывающее все аспекты разработки --- от системы контроля версий исходного кода проектов компании до учёта расписания каждого из её сотрудников. Space разрабатывается как интегрированное решение, но не как система по интеграции внешних компонентов, хотя и поддерживает такую возможность. Данная система является крайне новой (год выпуска -- 2019), поэтому в ней очень часто происходят изменения, быстро добавляется новый функционал, некоторый может отсутствовать (например, не поддерживаются PyPi хранилища пакетов). Столь быстрые изменения в базовом инструменте разработки могут негативно сказаться на работоспособности команды --- довольно часто придётся менять принципы и правила работы, чтобы подстроиться под новые внедряющиеся механизмы.

Рассмотрим теперь инструмент, повсеместно используемый в рамках подхода DevOps для решения задачи распространения программного обеспечения вместе с требуемым для него окружением. Под окружением ПО понимается среда выполнения, инструменты сборки или компиляции, конфигурация. Таким инструментом является Docker. Docker --- программное обеспечение для автоматизации развёртывания и управления приложениями в среде виртуализации на уровне операционной системы \cite{Fund:Docker}; позволяет <<упаковать>> приложение со всем его окружением и зависимостями в контейнер, а также предоставляет среду по управлению контейнерами.

Технология Docker использует два основных понятия: образ и контейнер. Образ --- это набор файлов, представляющих собой операционную систему, а также сопутствующее ПО, в том числе программный код разрабатываемого продукта. Контейнер --- это экземпляр программы, запущенный в окружении, заданном некоторым образом. Каждый образ состоит из набора слоёв --- каждый слой добавляет некоторый набор файлов поверх предыдущего слоя. Базовым слоем является образ конкретной операционной системы. Слои кэшируются внутри системы сборки docker, поэтому при отсутствии изменений в файлах (то есть при совпадении контрольных сумм у слоёв) слои переиспользуются без пересборки.

Распространение контейнеризированных программ производится путём размещения их docker-образов в специальном хранилище-реестре (registry). Любой образ из этого хранилища представляется возможным загрузить на целевой компьютер и запустить на его основе контейнер без необходимости как-либо подготавливать ПО на этом компьютере.

Использование Docker в рамках методологии DevOps позволяет автоматизировать процессы Continuous Delivery и обеспечивает возможность гарантировать неизменность окружения для исполняемой программы --- контейнеризированная программа, корректность работы которой проверена на тестовом стенде, будет работать точно так же корректно и на production-стенде.

\section{Обзор возможностей структурирования объектов в информационных системах}

В рамках предыдущих НИР/УИР была разработана семантическая модель процессов, позволяющая описать любой вычислительный процесс с учётом протекания через него артефактов различного рода. Эта модель, её объектная структура реализовывалась посредством ER-модели: через набор сущностей и отношений между ними. При этом в целом описывался единый объект --- процесс. Процесс представлялся как сложноструктурированный объект, состоящий их других, более простых объектов. Отношения между частями объекта выражались при помощи отношений, а сами простые объекты выражались через сущности.

В рамках данного раздела произведём рассмотрение других моделей представления объектов: реляционные и сетевые (графовые).

Рассмотрим классическую реляционную модель, предложенную Е.Ф. Коддом в работе \cite{Fund:Codd-aRMoDfLSDB}. Отношение $R$ определяется как подмножество декартова произведения множеств $S_1, ... ,S_n$, где $S_i$ называется $i$-м доменом отношения.

Самой реляционной моделью не задаётся необходимость табличного представления отношений, но это удобно для описания. Будем говорить, что отношение --- это таблица, набор доменов --- это столбцы, а набор кортежей значений, соответствующих доменам --- это строки. Тогда на отношение накладываются следующие ограничения:

\begin{compactenum}
    \item Порядок кортежей не важен;
    \item Все кортежи уникальны;
    \item Порядок элементов в кортеже важен: он должен совпадать с порядком доменов, задающих отношение;
    \item Каждый домен сопровождается меткой, обозначающей имя.
\end{compactenum}

Вводится понятие первичного ключа --- выделенных столбцов отношения, идентифицирующих кортеж. Внешние ключи --- это столбцы, не являющиеся первичными ключами в данном отношении, но являющиеся таковыми в некотором другом отношении.

Также в данной модели не исключается существование доменов, которые являются, в свою очередь, отношениями. Однако данная возможность подробно не обсуждается.

Моделирование объектов в рамках такой реляционной модели подразумевает создание структуры, аналогичной ER-модели: множество отношений-таблиц, структура которых задаётся столбцами-доменами описывают вид составных частей объекта. Связи между частями сложноструктурированного объекта устанавливаются через внешние ключи отношений.

Рассмотрим вариант реляционной модели, описанный в \cite{Fund:Date-ItDB}. Эта модель включает в себя идеи из модели Е.Ф. Кодда, но дополняет их более детальным разъяснением следующих понятий: отношение, домен, тип, значение, переменная. 

Утверждается, что значение имеет строго один определённый тип. Переменная также имеет тип, но может содержать значения своего типа. Типы же эквивалентны доменам из реляционной модели Е.Ф. Кодда.

Реляционная модель по К.Дж. Дейту состоит из следующих компонентов:
\begin{compactenum}
    \item Неограниченный набор скалярных типов (включая логический тип);
    \item Генератор типов отношений и соответствующая интерпретация для сгенерированных типов отношений;
    \item Возможность определения переменных отношения для указанных сгенерированных типов отношений;
    \item Операция реляционного присваивания для присваивания реляционных значений указанным переменным отношения;
    \item Неограниченный набор общих реляционных операторов для получения значений отношений из других значений отношений.
\end{compactenum}

Данной моделью поддерживается возможность создания пользовательских типов --- то есть столбцы могут содержать значения не только заранее заданных атомарных типов, но и более сложных.

Чётко задаётся соответствие между отношениями и таблицами в базах данных, однако отмечается, что отношение не обязательно должно представляться физически как таблица. Отношение удобно логически представлять в виде таблицы, ограничения на реализацию этого принципа не накладываются.

Типы задают множества объектов произвольной структуры, а отношения задают множества кортежей значений определённых типов. Можно было бы сказать, что типы и отношения дублируют функциональность друг друга. Однако в рассматриваемой модели предоставляется чёткое разграничение между этими двумя понятиями:
\begin{compactitem}
    \item типы задают множество объектов, которые могут стать предметом обсуждения;
    \item отношения задают множество фактов, касающихся объектов, которые могут стать предметом обсуждения.
\end{compactitem}

Отсюда следуют фундаментальные выводы:
\begin{compactenum}
    \item Необходимы как типы, так и отношения;
    \item Типов и отношений вместе достаточно для описания предметной области (не нужно больше ничего добавлять в модель);
    \item Нельзя смешивать понятия типов и отношений.
\end{compactenum}

С точки зрения реализованных информационных систем итоговая реализация реляционной модели в виде конструктов языка SQL поддерживает классическую реляционную модель Кодда \cite{Fund:Codd-aRMoDfLSDB}. Несмотря на развитие идей о сопоставлении <<домены = типы>>, осуществлённое Дейтом в \cite{Fund:DateDarwen-Третий_манифест}, промышленной реализации они не получили.

Сетевые модели данных опираются на представление объекта в виде графа взаимосвязанных сущностей. При этом отношения между элементами графа могут задавать разные виды взаимосвязей, например, отношение сущность-атрибут или отношение подтипизации ISA. Промышленной системой, реализующей сетевую модель данных, является Neo4j \cite{Site:Neo4j-Landing}. В связи с наличием готового инструмента имеет смысл рассмотреть возможность формулирования семантической модели процессов с использованием графовой структуры.

\section{Выводы}\label{Section:Analysis:Conclusion} 

Произведён анализ различных методологий управления проектами. Из рассмотрения сразу были исключены методологии, используемые крупными компаниями ввиду того, что они в большей степени сосредоточены на решении масштабных задач управления и избыточны по отношению к небольшой команде RWMS.

Scrum характеризован как довольно сложная методология с множеством правил и ограничений. У команды нет ресурсов для обеспечения корректности процесса работы по Scrum.

Наиболее удачным сочетанием представляется совмещение практик Kanban и DevOps. Эти методологии хорошо подходят для маленьких команд. Использование DevOps подразумевает стремление к автоматизации процессов разработки, что является крайне актуальным аспектом при организации команды разработки из начинающих специалистов. Автоматические процессы позволят гарантировать их выполняемость и корректность осуществления.

Среди рассмотренных технологий управления проектами: Gitlab, Atlassian, Jetbrains --- сделан выбор в пользу продуктов Gitlab ввиду их полноты (в отличие от Atlassian) и стабильности (в отличие от Jetbrains).

\section{Цели и задачи практики}

Цель работы: выработка и реализация процессов командной разработки проекта; создание средств автоматизированной доставки и развёртывания системы RWMS. Выделяются следующие задачи:

\begin{compactenum}
    \item провести анализ существующих методологий управления командами, найти среди них подходящую под конкретную команду проекта RWMS;
    \item изучить технологии автоматизации процессов управления разработкой проектов;
    \item выбрать методологию управления проектом RWMS, либо сформулировать свою на основе рассмотренных;
    \item описать процессы разработки и интегральные процессы, список реализуемых мероприятий в рамках этих процессов;
    \item разработать средства автоматизации процессов разработки, выбрать и описать правила использования инструментов автоматизации;
    \item подготовить систему RWMS к развёртыванию на стендах, автоматизировать данный процесс.
\end{compactenum}
